% Vorlesung am 30.10.2013
% TeX: Michi

\renewcommand{\printfile}{2013-10-30}

\subsection{Das Wasserstoffatom in der Dirac-Theorie}
Im Folgenden wollen wir die Energieniveaus und die Wellenfunktionen des relativistischen Wasserstoffatoms berechnen. Für das Potential gilt das bekannte Zentralpotential (Coulomb-Potential)
%
\begin{align}
  V(r) = -\frac{Z e^2}{4 \pi \varepsilon_0}\frac{1}{r}, \label{eq: 30.10-1}
\end{align}
%
wobei $Z$ die Kernladungszahl ist. Mit der Dirac-Gleichung die um ein Potentialterm erweitert wird
\[
  H_D = c \bm{\alpha} \cdot \bm{p} + \beta mc^2 + V(\bm{r}) \cdot \mathds{1}
\]
und \autoref{eq: 30.10-1} gilt es folgende stationäre Dirac-Gleichung in Matrixform zu lösen
%
\begin{align}
  \begin{pmatrix}
    V(r) + mc^2 & c \bm{\sigma} \cdot \bm{p}\\
    c \bm{\sigma}\cdot \bm{p} & V(r) - mc^2
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
  \psi_A \\ \psi_B
  \end{pmatrix} &= 
  E 
  \begin{pmatrix}
    \psi_A \\ \psi_B
  \end{pmatrix} \label{eq: 30.10-2}
\end{align}
%
Um zu erkennen ob eine Separation in Radial- und Winkelanteil günstig ist, überprüfen wir den Term $\bm{\sigma} \cdot \bm{p}$ auf seine Symmetrie in dem wir uns der Dirac-Identität und Kugelkoordinaten bemächtigen.
%
\begin{align*}
  \bm{\sigma}\cdot \bm{p} &= \mathds{1} \cdot \bm{\sigma} \cdot \bm{p} \\
  &= \left(\frac{\bm{\sigma \cdot \bm{r}}}{r}\right)\left(\frac{\bm{\sigma \cdot \bm{r}}}{r}\right) \bm{\sigma} \cdot \bm{p} \\
  &= \frac{1}{r^2} \left(\bm{\sigma} \cdot \bm{r}\right) \left(-\ii \hbar \bm{r}\cdot \nabla + \ii\bm{\sigma}\cdot\bm{\ell}\right) \\
  &= \frac{1}{r} \left(\bm{\sigma}\cdot \bm{r}\right)\left[-\ii\hbar \partial_r + \ii\frac{\bm{\sigma}\cdot \bm{\ell}}{r}\right]
\end{align*}
%
Es zeigt sich, dass der Term $-\ii \hbar \partial_r$ nur auf den Radialanteil und
\[
  \ii \bm{\sigma} \cdot \bm{\ell} = \frac{1}{\hbar}\left(\bm{j}^2 - \bm{\ell}^2 - \bm{s}^2 \right)
\]
nur auf den Winkelanteil wirkt. Eine Separation in Radial- und Winkelanteil erleichtert somit das vorgehen. Für die weitere Rechnung wird noch die Kenntnis über die Wirkung von $\bm{\sigma}\cdot \bm{r}$, bzw. $\bm{\sigma}\cdot \bm{\ell}$ auf die Eigenzustände $\bm{\chi}_{jm_j}^{\pm}$ (die Unterscheidung zwischen $+$ und $-$ beruht auf den zwei verschiedenen Möglichkeiten bei vorgegebener Quantenzahlen $j$ des Bahndrehimpulses $\ell$ und des Elektronenspins $s = 1/2$ zu kombinieren). 
%
\begin{align*}
  \left(\bm{\sigma}\cdot \bm{\ell}\right)\bm{\chi}_{jm_j}^{\pm} &= \frac{1}{\hbar}\left(\bm{j}^2 - \bm{\ell}^2 - \bm{s}^2 \right)\bm{\chi}_{jm_j}^{\pm} \\
  &= \hbar \left[j(j+1) - \ell(\ell+1)-s(s+1)\right] \bm{\chi}_{jm_j}^{\pm}\\
  &\stackrel{\ell=0}{=} 0
\end{align*}
%
Wir wissen, dass $\frac{\bm{\sigma} \cdot \bm{r}}{r}$ ein Skalar ist, dass die Relation $\left(\frac{\bm{\sigma} \cdot \bm{r}}{r}\right)^2 = \mathds{1}_{2\times2}$ erfüllt. Da $\left[\frac{\bm{\sigma} \cdot \bm{r}}{r},\bm{j}^2\right] = 0$ folgt dass  $\bm{\chi}_{jm_j}^{\pm}$ auch Eigenfunktionen zu $\frac{\bm{\sigma} \cdot \bm{r}}{r}$ sind. Bei Rauminversionen gilt
\[
  \bm{r} \to -\bm{r}\quad  \implies \quad \frac{\bm{\sigma}\cdot \bm{r}}{r} \to -\frac{\bm{\sigma}\cdot \bm{r}}{r}.
\] 
D.h. $\frac{\bm{\sigma}\cdot \bm{r}}{r}$ hat ungerade Parität. Es folgt somit
%
\begin{align*}
    \frac{\left(\bm{\sigma}\cdot \bm{r}\right)}{r} \bm{\chi}_{jm_j}^{\pm} &= -\bm{\chi}_{jm_j}^{\mp}.
\end{align*}
%
Im folgenden ist $P(\ast)$ der \acct{Paritätsoperator}.
%
\begin{align*}
  P\left(\bm{\chi}_{jm_j}^{\pm}\right) &= \bm{\chi}_{jm_j}^{\pm}(-\bm{r}) \\
  &= \left(-1 \right)^\ell \bm{\chi}_{jm_j}^{\pm}
\end{align*}
%
Explizite Darstellung
%
\begin{align*}
  \frac{\bm{\sigma} \cdot \bm{r}}{r} &= \frac{1}{r} 
  \begin{pmatrix}
    z & x-\ii y \\ x+\ii y & -z
  \end{pmatrix} \\
  &= 
  \begin{pmatrix}
    \cos \theta & \sin\theta \, \ee^{-\ii\phi} \\
    \sin\theta\, \ee^{\ii\phi} & - \cos \theta
  \end{pmatrix}
\end{align*}
%
Für die Lösung der stationäre Dirac-Gleichung
%
\begin{align*}
  \begin{pmatrix}
    V(r) + mc^2 & c \frac{\bm{\sigma} \cdot \bm{r}}{r} \left(-\ii\hbar \partial_r + \ii \frac{\bm{\sigma} \cdot \bm{\ell}}{r}\right)\\
    c \frac{\bm{\sigma} \cdot \bm{r}}{r} \left(-\ii\hbar \partial_r + \ii \frac{\bm{\sigma} \cdot \bm{\ell}}{r}\right) & V(r) - mc^2
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
  \psi_A \\ \psi_B
  \end{pmatrix} &= 
  E 
  \begin{pmatrix}
    \psi_A \\ \psi_B
  \end{pmatrix} 
\end{align*}
%
verwenden wir den Ansatz
%
\begin{align}
  \begin{pmatrix}
    \psi_A \\ \psi_B
  \end{pmatrix} &=
  \begin{pmatrix}
    F(r) \bm{\chi}_{jm_j}^{\pm} (\theta,\phi) \\ \ii G(r) \bm{\chi}_{jm_j}^{\mp} (\theta,\phi)
  \end{pmatrix} \label{eq: 30-10-3}
\end{align}
%
Der Lösungsansatz führt uns auf die Separation in Winkel- und Radialanteil. Die Lösung des Winkelanteils ist hier bereits erledigt, da diese durch $\bm{\chi}_{jm_j}^{\pm}$ gegeben ist. Einsetzen in \autoref{eq: 30-10-3} führt auf zwei gekoppelte Differentialgleichungen.
%
\begin{align}
  c \left[\ii \hbar \partial_r - \ii\frac{\hbar}{r}\left(-1 \mp \left(j+\frac{1}{2}\right)\right)\right] G \bm{\chi}_{jm_j}^{\pm} &= \left(E - mc^2 -V\right) F \bm{\chi}_{jm_j}^{\pm} \\
  c \left[\ii \hbar \partial_r - \ii\frac{\hbar}{r}\left(-1 \pm \left(j+\frac{1}{2}\right)\right)\right] F \bm{\chi}_{jm_j}^{\mp} &= \left(E + mc^2 -V\right) \ii G \bm{\chi}_{jm_j}^{\mp}
\end{align}
%
Es folgen zwei Gleichungssysteme für den Radialteil (nur für $(+)$).
%
\begin{align}
  c \hbar \left[ -\partial_r - \frac{1}{r} \left(j +\frac{3}{2}\right) \right] G &= \left(E - mc^2 - V\right) F \\
  c \hbar \left[ \partial_r - \frac{1}{r} \left(j -\frac{1}{2}\right) \right] F &= \left(E + mc^2 - V\right) G 
\end{align}
%
Dies führt nur auf sinnvolle Lösungen für $Z<137$. Für die Energieeigenwerte folgt somit.
%
\begin{align}
  E(n,j) &= \frac{mc^2}{\sqrt{1+\left(\frac{Z\alpha}{n - (j+1/2) + \sqrt{(j+1/2)^2 -(Z\alpha)^2}}\right)^2}}
\end{align}
%
$\alpha$ entspricht hierbei der \acct{Feinstrukturkonstante}
%
\begin{align}
  \alpha =\frac{e^2}{4 \pi \varepsilon_0 \hbar c} \approx \frac{1}{137}.
\end{align}
%
Entwickeln wir dieses Ergebnis in Potenzen von $\alpha$ so erhalten wir
%
\begin{align*}
  E(n,j) \approx mc^2 \left[1- \frac{1}{2}\frac{(Z\alpha)^2}{n^2}- \frac{1}{2}\frac{(Z\alpha)^4}{n^3}\left(\frac{1}{j+1/2} - \frac{3}{4 n}\right) + \mathcal{O}(\alpha^5)\right]
\end{align*}
%

\section{Feldquantisierung}

Die \acct*{Maxwellgleichungen} \index{Maxwellgleichungen !im Vakuum} im Vakuum sind gegeben durch
%
\begin{align}
  \rot\bm{E} &= - \dot{\bm{B}} \label{eq: Max 1}\\
  \rot\bm{B} &= \mu_0 \varepsilon_0 \dot{\bm{E}} \label{eq: Max 2} \\
  \div\bm{B} &= 0 \label{eq: Max 3} \\
  \div\bm{E} &= 0 \label{eq: Max 4}
\end{align}
%
Aus ihnen folgt die Wellengleichung
%
\begin{align}
  \nabla^2 \bm{E} &= \frac{1}{c^2} \partial_t^2 \bm{E} \label{eq: Well} 
\end{align}
%
Lösungen von \autoref{eq: Well} sind mitunter gegeben durch
\[
  E = A \sin\left(kz-\omega t +\phi \right) 
\]

\begin{example*}[Elektromagnetisches Feld in einer eindimensionalen Cavity:]
\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \node[draw,circle,inner sep=1pt] (y) at (-0.5,0) {.};
    \node[left=0.5ex] at (y) {$y$};
    \draw[->] (0,0) -- (4,0) node[below] {$z$};
    \fill[pattern=north east lines] (0,-1) rectangle (-0.2,1);
    \draw[->] (0,-1) -- (0,1.3) node[left] {$x$};
    \fill[pattern=north east lines] (3,-1) rectangle (3.2,1);
    \draw (3,-1) -- (3,1);
    \draw[MidnightBlue] plot[samples=41,domain=0:3] (\x,{0.6*sin(pi*deg(\x))});
    \draw[<->] (0,-1) -- node[fill=white] {$L$} (3,-1);
  \end{tikzpicture}
  \caption{EM-Feld in einer eindimensionalen Cavity}
  \label{fig:2013-10-30-1}
\end{figure}
Im folgenden wollen wir Abbildung~\ref{fig:2013-10-30-1} betrachten.
Sei die Polarisation in $x$-Richtung, so gilt
%
\begin{align*}
  \bm{E}(\bm{r},t) &= E_x(z,t) \bm{e}_x. 
\end{align*}
%
Also
%
\begin{align*}
  E_x(z,t) &= \sqrt{\frac{2\omega^2}{V \varepsilon_0}} q(t) \sin(kz)
\end{align*}
%
$V$ entspricht hier der Länge der eindimensionalen Cavity, $q(t)$ ist ein zeitabhängiger Faktor mit der Einheit einer Länge. Für das Magnetfeld gilt hierbei
%
\begin{align*}
  B_y(z,t) &= \left(\frac{\mu_0 \varepsilon_0}{k}\right) \sqrt{\frac{2\omega^2}{V \varepsilon_0}} \dot{q}(t) \cos(kz).
\end{align*}
%
$\dot{q}$ entspricht hierbei dem kanonischen Impuls, also
\[
  p(t) = \dot{q}(t).
\]
Die klassische Feldenergie ist dementsprechend die gesuchte Hamiltonfunktion.
%
\begin{align*}
  H &= \frac{1}{2} \int \left[\varepsilon_0 \bm{E}^2(\bm{r},t) + \frac{1}{\mu_0} \bm{B}^2(\bm{r},t)\right] \diff V \\
  &= \frac{1}{2} \int_{0}^{L} \left[\varepsilon_0 E_x^2(z,t) + \frac{1}{\mu_0} B_y^2(z,t)\right] \diff z \\
  &= \frac{1}{2} \left(p^2 + \omega^2 q^2\right)
\end{align*}
%
Dies entspricht dem harmonischen Oszillator mit einer Masse von $m=1$. 
% 
\end{example*}


Das elektrische Feld übernimmt also hier die Stelle eines Ortes ein, und das magnetische Feld die eines Impulses. Somit erfolgt eine Quantisierung des Lichtfeldes
%
\begin{align*}
  \bm{q} & \to \hat{\bm{q}} \\
  \bm{p} & \to \hat{\bm{p}}
\end{align*}
%
wobei 
%
\begin{align}
  \left[\hat{\bm{q}},\hat{\bm{p}}\right] = \ii \hbar \mathds{1}
\end{align}
%
Das elektrische und das magnetische Feld sind somit Operatoren
%
\begin{align}
  \hat{E}_x &= \sqrt{\frac{2\omega^2}{V \varepsilon_0}} \hat{q}(t) \sin(kz) \\
  \hat{B}_y &= \frac{\mu_0 \varepsilon_0}{k} \sqrt{\frac{2\omega^2}{V \varepsilon_0}} \hat{p}(t) \cos(kz)
\end{align}
%
Die Beschreibung des Feldes erfolgt durch nicht hermitsche Operatoren. In Anlehnung an den quantenmechanischen harmonischen Operator sind dies $\hat{a}$ und $\hat{a}^\dagger$ (Glauber).
%
\begin{align*}
  \hat{a} &= \frac{1}{\sqrt{2 \pi \omega}}\left(\omega \hat{q} + \ii \hat{p}\right) \\
  \hat{a}^\dagger &= \frac{1}{\sqrt{2 \pi \omega}}\left(\omega \hat{q} - \ii \hat{p}\right)
\end{align*}
%
\begin{theorem}
Für den Kommutator der \acct{Leiteroperatoren}, bzw. Glauberoperatoren gilt
%
\begin{align}
  \boxed{\left[\hat{a},\hat{a}^{\dagger}\right] = 1}
\end{align}
%
\end{theorem}

Damit lassen sich elektrische und magnetisches Feld umschreiben
%
\begin{align*}
  \hat{E}_x &\sim \hat{a} + \hat{a}^\dagger \\
  \hat{B}_y &\sim \ii \left(\hat{a} - \hat{a}^\dagger\right)
\end{align*}
%
